\subsection{Architecture}

Notre projet a été architecturé en respectant l'architecture standard java :
\begin{verbatim}
src
 |--test  // tests unitaires
 |--main
 |   |--java    // code source java
 |   |--webapp  // fichiers jsp
\end{verbatim}

\subsubsection{Servlet et jsp}
Toute la partie traitement des requêtes web et envoi de la réponse au navigateur utilise une servlet comme contrôleur et des fichiers jsp comme vue. Le fichier web.xml permet de spécifier quelle servlet est appelée pour quelle url. 
Ce fichier défini également les filtres à appliquer, les éventuels listeners, les fichiers à afficher par défaut, ou encore les pages d'erreurs à afficher.

Afin de centraliser les éléments récurrents des pages (entête du html, menu de la page), des fichiers header.jsp et footer.jsp ont été utilisés.

Voici le déroulement d'une requête : 
\begin{enumerate}
	\item le navigateur envoie une requête
	\item les filtres vérifient la validité de la demande
	\item la servlet (contrôleur) interprète la requête et la traduit en appels au DAO (modèle)
	\item la servlet envoie les résultats à une page jsp (vue) qui les affiche
\end{enumerate}

\subsubsection{Filtre AdminFilter}
Pour vérifier si un utilisateur est identifié par le site quand il demande une action de modification, un filtre est utilisé. 
Ce filtre est actif sur tout le site et redirige l'utilisateur vers la page de login s'il n'a pas les droits nécessaires.

Le mot de passe est stocké dans un fichier de propriétés, AuthDAO.properties. Par défaut, le login est admin et le mot de passe est adminadmin.

\subsubsection{Injection des dépendances dans les servlets}
L'injection de dépendances avec Guice ne peut pas être faite de façon classique, car les instances des servlets sont créées par le serveur applicatif. 
Afin de palier ce problème, nous utilisons le \verb|ServletContext|. 
Cette  interface définie un ensemble de méthodes utilisables par les servlets pour communiquer avec son conteneur. 
Il existe un seul contexte par application web (et un seul par JVM par application web dans le cas d'une application web distribuée). 
Lorsque le contexte est initialisé, un injecteur est créé et stocké dans le contexte de la servlet. 
Lorsqu'une servlet est instanciée, elle utilise ce contexte pour récupérer l'injecteur et injecter ses dépendances.

\subsubsection{Respect des standards et pérennité de airline}
Garantir la pérennité d'une application web et son comportement dans un navigateur est crucial. C'est dans ce but que nous avons fait le choix d'utiliser des technologies récentes et ouvertes, ainsi qu'un encodage universel.

Les pages générées sont en XHTML 1.1 avec des feuilles de style CSS. Toutes les pages et les feuilles de style ont été validées pour le validateur du W3C, organisme qui définit notamment les standards ouverts du web. Les navigateurs évoluant vers toujours plus de respect des standards, les respecter présente un énorme avantage pour la pérennité de cette application.

Pour éviter tout problème d'encodage et simplifier l'internationalisation de notre application, cette dernière utilise exclusivement l'encodage unicode.

Le design du site a été pensé en gardant l'esprit d'ouverture et l'amour du libre qui a animé le reste du travail. 
Les images utilisées sont soit sous licence LGPL et issues du monde libre, soit sont sous une licence Creative Commons permettant la modification de l'image.
Ainsi, nous sommes sûr d'utiliser des images en respectant l'auteur et les conditions d'utilisations. A moins de commercialiser airline (autorisé par sa licence libre Apache), l'utilisation de ces images est parfaitement légale.

\subsection{Select From Where}
Cette partie permet à l'utilisateur d'effectuer une requête SELECT sur la table de son choix. Elle consiste en une seule page présentant un formulaire qui affiche les informations demandées. 
Dès que l'utilisateur modifie un champ du formulaire, un court code javascript le détecte et recharge la page, affichant ainsi les nouvelles informations. La première étape est de choisir la table, puis le ou les champ(s) à afficher. Enfin, l'utilisateur spécifie une contrainte avec le champ where.

Puisque ce formulaire ne modifie pas l'état de la base de données (on la consulte juste), on utilise la méthode GET au lieu de la méthode POST, conformément aux recommandations du W3C.

\subsection{Tables}

\subsubsection{Url rewriting}
La réécriture d'URL permet d'interpréter une url et de la modifier à la volée. Cela permet d'avoir des urls plus courtes et plus compréhensibles. Exemple de réécriture d'url avec un serveur Apache :
~\\
une url 
\begin{footnotesize}\verb|localhost/airline/user/martin/showprofile|\end{footnotesize} avec le filtre \\
\begin{footnotesize}\verb|RewriteRule ^airline/user/([a-zA-Z]+)/([a-z]+)$ airline/userServlet?login=$1&action=$2|\end{footnotesize}\\
 deviendra \begin{footnotesize}\verb|localhost/airline/userServlet?login=martin&action=showprofile|\end{footnotesize}.\\
Dans le code côté serveur, tout sera comme si l'utilisateur avait appelé \\
\begin{footnotesize}\verb|localhost/airline/user?login=martin&action=showprofile|\end{footnotesize}\\
L'utilisateur, de son point de vue, interagira avec la page \\
\begin{footnotesize}\verb|localhost/airline/user/martin/showprofile|\end{footnotesize}
\\
beaucoup plus propre et parlante.

Cependant, cette technique n'est pas implémentée de base dans le système de servlet/jsp. Pour pouvoir utiliser cette technique, nous sommes donc passé par un filtre qui analyse les appels à la partie admin/table et analyse l'url appelée pour en déduire le contexte, les actions, et les entités sélectionnées.

\subsubsection{Notions de contexte, action}
La notion de verbe (action à effectuer) existe déjà avec HTTP (définie par la RFC 2616). Seulement, les sites webs utilisent (les navigateurs également) exclusivement les verbes HTTP GET et POST. Ne pouvant pas utiliser les autres verbes (HEAD, PUT, DELETE, etc) on ajoute l'action demandée à la fin de l'url (par défaut show). On définie également une notion de contexte (aucun rapport avec le contexte de la servlet) pour définir ce sur quoi porte l'action. En ajoutant la réécriture d'url à ces notions, on aboutit à ça :
\begin{itemize}
	\item{/table/add} : ajoute une table
	\item{/table/FOOBAR} : affiche (show par défaut) la table foobar
	\item{/table/FOOBAR/field/ID/edit} : modifie la colonne id de la table foobar
	\item{/table/FOOBAR/row/4/delete} :  supprime la 4ème ligne de la table foobar
\end{itemize}

La méthode GET est utilisée pour afficher le détail de l'opération ou faire l'affichage demandé, tandis que la méthode POST est utilisée pour effectuer l'action demandée si cela modifie le serveur.

Ce résultat permet de profiter d'url très propres et parlantes pour l'utilisateur, mais permettra également de faciliter le développement d'un service web à partir du code existant. En effet, un web service RESTful utilise ces notions : l'action correspond a la méthode HTTP, et la notion de contexte correspond a une ressource web. Tout est donc prêt ou presque pour ajouter ces fonctionnalités.

Concrètement, voici ce qu'il se passe lorsqu'une ressource est appelée :
\begin{itemize}
	\item la requête passe par le filtre de réécriture d'url. L'action, le contexte, la table visée, etc... sont extraites et stockés dans la requête. Si l'url est incohérente, une page d'erreur est aussitôt envoyée.
	\item la requête passe dans un second filtre, vérifiant la validité des informations : existence de la table, existence du champ, etc. En cas de problème, l'erreur est affichée à l'utilisateur.
	\item la servlet est finalement appelée : elle dispose de toutes les informations nécessaires, et elle est sûre d'être dans un cas cohérent et vérifié.
\end{itemize}

\subsubsection{Polymorphisme}
Pour éviter l'utilisation de nombreux blocs switch/case dans le code (il y a 2 méthodes HTTP, 4 contextes et 4 actions possibles, soit virtuellement 32 cas possibles) le polymorphisme a été utilisé. 
Nous avons créé des classes spécialisées chacune dans un cas spécifique et implémentant toutes la même interface. 
Ces classes contiennent le code nécessaire à la vérification du contexte (méthode checkContext) et à l'exécution de l'action (méthodes post et get).
Dès lors, le filtre vérifiant le contexte a juste à appeler la méthode checkContext.
De même, une fois dans la servlet, cette dernière a juste à appeler les méthodes get et post.
Au final, le code est regroupé par type d'action et par type d'entités, et le code dans les filtres/servlet a été grandement simplifié.

\subsubsection{Actions possibles}
L'application web propose de nombreuses possibilités : un utilisateur non identifié va pouvoir voir toutes les tables, leurs détails et leurs contenus.
S'il est identifié comme administrateur, il pourra ajouter/supprimer des tables, ajouter/modifier/supprimer des champs dans une table, ajouter/modifier/supprimer une entrée dans une table.
